<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://codecommun.coop/blog</id>
    <title>Coopérative Code Commun Blog</title>
    <updated>2023-10-15T00:00:00.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://codecommun.coop/blog"/>
    <subtitle>Coopérative Code Commun Blog</subtitle>
    <icon>https://codecommun.coop/img/CCClogo_node_color.svg</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Citations de Framatophe dans le Framablog]]></title>
        <id>https://codecommun.coop/blog/libre-anar</id>
        <link href="https://codecommun.coop/blog/libre-anar"/>
        <updated>2023-10-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Le libre ne suffit pas à l'émancipation. Il faut aussi des chaînes de confiance et des communs productifs.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<ul><li>Auteur : <a href="https://framablog.org/author/framatophe/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Framatophe</a>, Membre du conseil d'administration de Framasoft</li><li>Article original : <a href="https://framablog.org/2023/10/09/logiciel-libre-et-anarchisme/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Logiciel libre et anarchisme – Framablog</a></li></ul><p><img loading="lazy" alt="https://framablog.org/wp-content/uploads/2023/10/hacker-bibel-ccc-p15.png" src="/assets/images/anar-libre-882b3afcae3a89a4308454f2135bb80a.png" width="1082" height="1126" class="img_ev3q"></p><blockquote><p>Le logiciel libre n’est pas exempt de causer <!-- -->[un]<!-- --> effet de domination ne serait-ce parce que les rapports aux
technologies sont rarement équilibrés. On a beau postuler l’horizontalité entre concepteur et utilisateur, ce dernier
sera toujours dépendant, au moins sur le plan cognitif. Dans une économie contributive idéale du Libre, concepteurs et
utilisateurs devraient avoir les mêmes compétences et le même degré de connaissance. Mais ce n’est généralement pas le
cas et comme disait Lawrence Lessig, « Code is law »</p></blockquote><p>[...]</p><blockquote><p>L’équilibre peut alors être trouvé en créant des chaînes de confiance, c’est-à-dire des efforts collectifs de création
de communs de la connaissance (formations, entraide, vulgarisation) et des communs productifs : des organisations à
tendances coopératives et associatives capables de proposer des formules d’émancipation pour tous. Créer du Libre sans
proposer de solutions collectives d’émancipation revient à démontrer que la liberté existe à des esclaves enchaînés tout
en les rendant responsables de leurs entraves.</p></blockquote>]]></content>
        <author>
            <name>Jonas TURBEAUX</name>
            <uri>https://github.com/Nasjoe</uri>
        </author>
        <category label="blog" term="blog"/>
        <category label="citation" term="citation"/>
        <category label="Framatophe" term="Framatophe"/>
        <category label="Framablog" term="Framablog"/>
        <category label="anarchisme" term="anarchisme"/>
        <category label="logiciel libre" term="logiciel libre"/>
        <category label="domination" term="domination"/>
        <category label="emancipation" term="emancipation"/>
        <category label="communs" term="communs"/>
        <category label="coopérative" term="coopérative"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Citations de Sam et Max dans Hacker News]]></title>
        <id>https://codecommun.coop/blog/sametmax</id>
        <link href="https://codecommun.coop/blog/sametmax"/>
        <updated>2023-10-15T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Je suis heureux de constater que les approches minimalistes, comme svelte, htmx et alpine.js sont de plus en plus prisées.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<ul><li>Auteur : <a href="https://news.ycombinator.com/user?id=sametmax" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Sam et Max</a>, Bloggeur français à propos de Python, Django,
Linux, Open Source, Free Software, etc.</li><li>Article original : <a href="https://news.ycombinator.com/item?id=36429671" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hacker News</a></li></ul><p><img loading="lazy" alt="/img/blog/hypermedia/original.png" src="/assets/images/original-f0e6c13303c2d4e69baa027cd6ce733d.png" width="1500" height="500" class="img_ev3q"></p><blockquote><p>Je suis heureux de constater que les approches minimalistes, comme svelte, htmx et alpine.js sont de plus en plus
prisées.</p><p>J'ai eu l'impression de me battre seul pendant les années dorées de node, webpack et react où tout le
monde créait des piles folles et ajoutait GraphQL et ainsi de suite, pour essentiellement obtenir ce que Django + jquery
ont fait il y a 10 ans en un dixième du temps et du code.</p><p>Jusqu'à présent, j'ai également survécu <!-- -->[à ces déclarations ]<!-- -->:</p><ul><li>xml est l'avenir</li><li>utilisons nosql pour toutes les choses</li><li>il faut utiliser le même langage pour le back comme pour le front</li><li>oui, votre site doit avoir une version AMP (ah, vous l'avez oubliée celle-là, n'est-ce pas ? C'était tellement
important, et puis pouf, c'est parti comme une larme sous la pluie)</li><li>oui, votre page d'accueil doit être une SPA</li><li>vous ne pouvez rien coder sans async</li><li>vous ne pouvez pas vivre sans une file d'attente de messages</li><li>tout doit devenir un micro-service</li><li>bien sûr, vous avez besoin d'un conteneur pour cela</li><li>il faut bien sûr un orchestrateur pour organiser ces conteneurs</li><li>bien sûr, vous avez besoin du nuage, il serait insensé de s'occuper soi-même de ces conteneurs et de ces
orchestrateurs</li><li>Hey, pourquoi as-tu un serveur ? Utilise un backend sans serveur !</li><li>Hey, pourquoi as-tu un backend ? Il suffit de l'appeller depuis une plateforme Saas !</li></ul><p>Chaque année, une génération d'ingénieurs doit apprendre les concepts suivants : "il n'y a pas de solution miracle", "
utilisez la bonne technologie pour le bon problème", "vous n'êtes pas Google", "réécrire une base de code tous les deux
ans n'est pas une bonne décision commerciale", "les choses coûtent de l'argent".</p></blockquote>]]></content>
        <author>
            <name>Jonas TURBEAUX</name>
            <uri>https://github.com/Nasjoe</uri>
        </author>
        <category label="blog" term="blog"/>
        <category label="citation" term="citation"/>
        <category label="Sam et Max" term="Sam et Max"/>
        <category label="htmx" term="htmx"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[HOWL - Hypermedia partout]]></title>
        <id>https://codecommun.coop/blog/howl</id>
        <link href="https://codecommun.coop/blog/howl"/>
        <updated>2023-10-14T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[HOWL, ne succombez pas à la pression des javascripties. Soyez libre de choisir la technologie qui correspond le mieux à vos goûts.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h3 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="tldr-">TLDR :<a href="#tldr-" class="hash-link" aria-label="Lien direct vers TLDR :" title="Lien direct vers TLDR :">​</a></h3><p>Libérez vous de la pression qu'apporte le Javascript partout. Lorsque vous utilisez une approche hypermédia pour votre
application web, vous êtes libre de choisir la technologie côté serveur qui correspond le mieux à votre problème et à vos goûts techniques.</p><p><img loading="lazy" alt="/img/blog/hypermedia/whowillwin.png" src="/assets/images/whowillwin-6b7799ef2d82bcc18d919162ff91ddf9.png" width="680" height="445" class="img_ev3q"></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="préalable">Préalable.<a href="#préalable" class="hash-link" aria-label="Lien direct vers Préalable." title="Lien direct vers Préalable.">​</a></h2><p>Nous souhaitons à travers ce blog partager des articles, des tips, des philosophies ou des idées qui ont un rapport de
près ou de loin avec les projets de la coopérative.</p><p>Je vais donc commencer par un concept que je découvre récemment (depuis un an ou deux.) et dont j'aime discuter : la "pile HOWL".</p><p>HOWL est l'acronyme de Hypermedia On Whatever you'd Like.</p><p>La suite est une traduction de l'article
de <a href="https://hypermedia.systems/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Carson Gross</a> : <a href="https://htmx.org/essays/hypermedia-on-whatever-youd-like/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">HOWL: Hypermedia On Whatever You'd Like</a></p><p>Si le sujet vous intéresse, je vous invite vous balader sur les sites suivant, il y a plein de concepts intéressants à
découvrir.</p><ul><li><a href="https://hypermedia.systems/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://hypermedia.systems/</a></li><li><a href="https://htmx.org/essays/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://htmx.org/essays/</a></li><li><a href="https://hyperscript.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">https://hyperscript.org/</a></li></ul><div class="theme-admonition theme-admonition-note alert alert--secondary admonition_LlT9"><div class="admonitionHeading_tbUL"><span class="admonitionIcon_kALy"><svg viewBox="0 0 14 16"><path fill-rule="evenodd" d="M6.3 5.69a.942.942 0 0 1-.28-.7c0-.28.09-.52.28-.7.19-.18.42-.28.7-.28.28 0 .52.09.7.28.18.19.28.42.28.7 0 .28-.09.52-.28.7a1 1 0 0 1-.7.3c-.28 0-.52-.11-.7-.3zM8 7.99c-.02-.25-.11-.48-.31-.69-.2-.19-.42-.3-.69-.31H6c-.27.02-.48.13-.69.31-.2.2-.3.44-.31.69h1v3c.02.27.11.5.31.69.2.2.42.31.69.31h1c.27 0 .48-.11.69-.31.2-.19.3-.42.31-.69H8V7.98v.01zM7 2.3c-3.14 0-5.7 2.54-5.7 5.68 0 3.14 2.56 5.7 5.7 5.7s5.7-2.55 5.7-5.7c0-3.15-2.56-5.69-5.7-5.69v.01zM7 .98c3.86 0 7 3.14 7 7s-3.14 7-7 7-7-3.12-7-7 3.14-7 7-7z"></path></svg></span>remarque</div><div class="admonitionContent_S0QG"><p>SPA : Single Page Application. Une application web qui ne charge qu'une seule page HTML et qui utilise JavaScript pour
modifier le contenu de la page.
Globalement, la philosophie de React, Vue et de tout les frameworks front-end Javascript modernes.</p><p>MPA : Multiple Page Application.</p></div></div><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="hypermedia-partout">Hypermedia partout<a href="#hypermedia-partout" class="hash-link" aria-label="Lien direct vers Hypermedia partout" title="Lien direct vers Hypermedia partout">​</a></h2><p>Carson Gross
May 23, 2023</p><blockquote><p>Le seul grand avantage restant des MPAs est le choix du langage de programmation côté serveur.
Si vous faites déjà partie de la résistance anti-JavaScript, alors rien de ce que je dirai dans le reste de cet exposé
n'aura d'importance.
Mais j'y reviendrai plus tard : ce bateau a peut-être coulé...</p><p>Rich Harris - <a href="https://youtubetranscript.com/?v=860d8usGC0o&amp;t=440" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Les SPA ont-ils ruiné le Web</a> ?</p></blockquote><p>Un concept dont nous aimons parler est celui de la "pile HOWL". HOWL est l'acronyme de Hypermedia On Whatever you'd
Like.</p><p>En résumé, la pile HOWL est la suivante : lorsque vous utilisez une approche hypermédia pour votre application web, vous
êtes libre de choisir la technologie côté serveur qui correspond le mieux à votre problème et à vos goûts techniques.er
server-side technology best fits your problem and your own technical tastes.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="la-pression-du-javascript">La pression du JavaScript<a href="#la-pression-du-javascript" class="hash-link" aria-label="Lien direct vers La pression du JavaScript" title="Lien direct vers La pression du JavaScript">​</a></h2><p>Si vous décidez d'utiliser un framework SPA pour votre application web, vous aurez naturellement une large base de code
front-end écrite en JavaScript.</p><p>Dans ces conditions, la question suivante se posera inévitablement :</p><div class="codeBlockContainer_Ckt0 theme-code-block" style="--prism-color:#393A34;--prism-background-color:#f6f8fa"><div class="codeBlockContent_biex"><pre tabindex="0" class="prism-code language-text codeBlock_bY9V thin-scrollbar"><code class="codeBlockLines_e6Vv"><span class="token-line" style="color:#393A34"><span class="token plain">"Pourquoi ne faisons-nous pas aussi le back-end en JavaScript ?"</span><br></span></code></pre><div class="buttonGroup__atx"><button type="button" aria-label="Copier le code" title="Copier" class="clean-btn"><span class="copyButtonIcons_eSgA" aria-hidden="true"><svg viewBox="0 0 24 24" class="copyButtonIcon_y97N"><path fill="currentColor" d="M19,21H8V7H19M19,5H8A2,2 0 0,0 6,7V21A2,2 0 0,0 8,23H19A2,2 0 0,0 21,21V7A2,2 0 0,0 19,5M16,1H4A2,2 0 0,0 2,3V17H4V3H16V1Z"></path></svg><svg viewBox="0 0 24 24" class="copyButtonSuccessIcon_LjdS"><path fill="currentColor" d="M21,7L9,19L3.5,13.5L4.91,12.09L9,16.17L19.59,5.59L21,7Z"></path></svg></span></button></div></div></div><p>C'est une question raisonnable et il y a beaucoup d'avantages à adopter le même langage de programmation des deux côtés
du fil :</p><ul><li>Vous pouvez partager la logique d'application entre les deux bases de code. La logique de validation en est un bon
exemple.</li><li>Vous pouvez partager des structures de données entre les deux bases de code.</li><li>Vous pouvez acquérir une expertise dans un seul langage, JavaScript, ce qui permet aux développeurs de travailler plus
facilement sur les différentes parties de votre application.</li><li>Vous pouvez réutiliser le système de construction et les connaissances en matière de gestion des dépendances que vous
avez acquises pour la partie frontale.</li></ul><p>Cette pression en faveur de l'adoption de JavaScript ne fera que croître au fur et à mesure que votre investissement
dans l'écosystème JavaScript augmentera.</p><p>En outre, JavaScript s'est considérablement amélioré au cours des cinq dernières années et il existe aujourd'hui
plusieurs excellents applications côté serveur pour l'exécuter. Bon nombre des anciens arguments concernant le désordre
du
langage peuvent être écartés car ils peuvent être évités grâce au <em>linting</em>, à la discipline des développeurs, etc.</p><p>JavaScript est le langage dominant parmi les leaders d'opinion en matière de développement web et il existe un grand
nombre de tutoriels, de <em>code camps</em>, etc. qui mettent fortement l'accent sur ce langage. Rien ne réussit mieux que le
succès, et JavaScript (ainsi que React) a réussi.</p><p>Appelons le résultat de cette situation la pression JavaScript et reconnaissons que presque tous les développeurs
travaillant dans le web la ressentent au moins dans une certaine mesure.</p><p><img loading="lazy" alt="/img/blog/hypermedia/htmlvsjson.png" src="/assets/images/htmlvsjson-add31eceaa06f8f08817f7e5a9d79e15.png" width="477" height="544" class="img_ev3q"></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="hypermedia--notre-seul-espoir">Hypermedia : Notre seul espoir<a href="#hypermedia--notre-seul-espoir" class="hash-link" aria-label="Lien direct vers Hypermedia : Notre seul espoir" title="Lien direct vers Hypermedia : Notre seul espoir">​</a></h2><p>Quel espoir les développeurs non-JavaScript ont-ils dans le développement web ?</p><p>Eh bien, il existe une technologie plus ancienne utilisé dans les navigateurs : l'hypermédia.</p><p>Les navigateurs offrent un excellent support HTML (et le Document Object Model, ou DOM). En fait, même si vous utilisez
un framework SPA, vous travaillerez avec cette infrastructure hypermédia sous une forme ou une autre (via des modèles
JSX, par exemple), ne serait-ce que pour créer des interfaces utilisateur qu'un navigateur peut comprendre.</p><p>Vous utiliserez donc HTML ou les API DOM connexes d'une manière ou d'une autre dans votre application web.</p><p><strong>Et si nous faisions de HTML un hypermédia plus puissant ?</strong></p><p>C'est l'idée de <a href="https://htmx.org/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">htmx</a>, qui permet de mettre en œuvre
des <a href="https://htmx.org/examples" target="_blank" rel="noopener noreferrer">modèles d'application web modernes courants</a> en utilisant l'
approche hypermédia. Cela comble le fossé entre les MPA et les SPA traditionnelles, en rendant possible l'adoption de l'
approche hypermédia pour un nombre beaucoup plus important d'applications web.</p><p>Une fois que vous avez adopté cette approche hypermédia (et rappelez-vous que vous allez de toute façon utiliser
l'infrastructure hypermédia, alors pourquoi ne pas l'exploiter autant que possible ?), un effet secondaire surprenant se
produit :</p><p>Soudain, l'avantage du choix du langage côté serveur que Harris attribuait aux MPAs est de nouveau d'actualité.</p><p>Si l'interface de votre application est principalement écrite en termes de HTML, avec peut-être un peu de script côté
client, et sans grande base de code JavaScript, vous avez soudainement diminué de façon spectaculaire (ou entièrement
éliminé) la pression JavaScript au niveau de l'interface.</p><p>Vous pouvez désormais choisir le langage (et le cadre) côté serveur en fonction d'autres considérations : techniques,
esthétiques ou autres :</p><ul><li>Peut-être travaillez-vous dans le domaine de l'IA et souhaitez-vous utiliser une variante Lisp pour votre projet ?</li><li>Peut-être travaillez-vous dans le domaine du big data et souhaitez-vous utiliser Python ?</li><li>Vous connaissez peut-être très bien Django et vous aimez l'approche "batteries-included" qu'il adopte.</li><li>Peut-être préférez-vous Flask et l'approche dépouillée qu'il adopte ?</li><li>Peut-être aimez-vous l'aspect brut et proche du HTML de PHP ?</li><li>Vous avez peut-être une base de code Java existante qui a besoin d'être améliorée.</li><li>Peut-être que vous apprenez Cobol, et que vous voulez utiliser htmx pour en faire une interface agréable.</li><li>Peut-être aimez-vous vraiment Rust, Ocaml, Kotlin, Haskell, .NET, Clojure, Ada, ColdFusion, Ruby... peu importe !</li></ul><p>Il s'agit là de points de vue techniques, philosophiques et esthétiques tout à fait raisonnables.</p><p>Et, en adoptant l'hypermédia comme principale technologie <em>front</em>, vous poursuivez tous ces objectifs sans avoir
recours à une double base de code. L'hypermédia ne se soucie pas de ce que vous utilisez pour le produire : vous
pouvez utiliser l'hypermédia sur ce que vous voulez. HOWL !</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="un-web-ouvert-à-tous">Un Web ouvert à tous<a href="#un-web-ouvert-à-tous" class="hash-link" aria-label="Lien direct vers Un Web ouvert à tous" title="Lien direct vers Un Web ouvert à tous">​</a></h2><p>Et quand nous disons "tout le monde", nous le pensons vraiment.</p><p>Voici une capture d'écran de la sous-section HOWL du <a href="https://htmx.org/discord" target="_blank" rel="noopener noreferrer">discord htmx</a> récemment. Notez qu'il ne
s'agit que des canaux qui
ont un trafic actif, il y en a beaucoup d'autres.</p><p><img loading="lazy" alt="/img/blog/hypermedia/howl-channels.png" src="/assets/images/howl-channels-0da8d34cb954d128c9acb85583576d6a.png" width="254" height="510" class="img_ev3q"></p><p>Vous pouvez voir que nous avons des conversations en cours dans un tas de langages de programmation et de frameworks
différents : Java, Go, .NET, Rust, Clojure, PHP, Ruby, Python, Ocaml. Nous avons même des gens qui parlent de
l'utilisation de htmx avec Bash et Cobol !</p><p>C'est exactement l'avenir que nous voulons voir : un Web riche et dynamique dans lequel chaque langage et cadre
d'arrière-plan peut jouer le rôle d'une alternative intéressante. Chaque langage et framework possède ses propres
forces et propres cultures et chacun peut contribuer au <a href="https://hypermedia.systems/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">système hypermédia</a> magique qu'est
le Web.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="mais-sagit-il-dune-résistance-anti-javascript-">Mais... S'agit-il d'une résistance anti-JavaScript ?<a href="#mais-sagit-il-dune-résistance-anti-javascript-" class="hash-link" aria-label="Lien direct vers Mais... S'agit-il d'une résistance anti-JavaScript ?" title="Lien direct vers Mais... S'agit-il d'une résistance anti-JavaScript ?">​</a></h2><p>Avant de terminer cet essai, nous voulons aborder l'idée que la résistance à <strong>JavaScript partout</strong> est nécessairement
anti-JavaScript.</p><p>Il est vrai que nous avons eu notre <a href="https://htmx.org/img/js-the-good-parts.jpeg" target="_blank" rel="noopener noreferrer">part de blagues sur JavaScript</a> et que
nous sommes allés jusqu'à créer un langage de script alternatif pour le web, l'hyperscript.</p><p>On pourrait donc penser que nous devrions être des anti-javascripteurs patentés.</p><p>Mais, au contraire, nous apprécions profondément JavaScript.</p><p>Après tout, htmx et hyperscript sont tous deux construits en JavaScript. Nous n'aurions pas pu créer ces bibliothèques
sans JavaScript qui, quoi qu'on en dise, a le grand mérite d'être là.</p><p>Nous allons même jusqu'à recommander l'utilisation de JavaScript pour les besoins de scripts frontaux dans une
application hypermédia, à condition que vous scriptiez d'une manière adaptée aux hypermédias.</p><p>De plus, nous ne déconseillons pas l'utilisation de JavaScript (ou TypeScript) côté serveur pour une application
hypermédia, si ce langage est la meilleure option pour votre équipe. Comme nous l'avons dit précédemment, JavaScript
dispose aujourd'hui de plusieurs excellents runtimes côté serveur et de nombreuses excellentes bibliothèques côté
serveur.</p><p>C'est peut-être la meilleure option pour vous et votre équipe, et il n'y a aucune raison de ne pas l'utiliser.</p><p>Hypermedia On <strong>Whatever you'd Like</strong> signifie exactement cela : ce que vous voulez.</p><p>Mais JavaScript n'est pas, et ne devrait pas être, la seule option côté serveur pour votre équipe.</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="le-grand-retournement">Le grand retournement<a href="#le-grand-retournement" class="hash-link" aria-label="Lien direct vers Le grand retournement" title="Lien direct vers Le grand retournement">​</a></h2><p>Avec la résurgence de l'intérêt pour les hypermédias (et leur amélioration), un avenir ouvert et diversifié pour le Web
est désormais une possibilité réelle, voire une réalité émergente.</p><p>Le Web a été conçu pour être un système hypermédia ouvert, polyglotte et participatif.</p><p>Et ce rêve n'a pas encore pris fin, du moins pas encore !</p><p>Nous pouvons maintenir ce rêve en vie en réapprenant et en adoptant la technologie fondamentale du web : l'hypermédia.</p>]]></content>
        <author>
            <name>Jonas TURBEAUX</name>
            <uri>https://github.com/Nasjoe</uri>
        </author>
        <category label="blog" term="blog"/>
        <category label="tibillet" term="tibillet"/>
        <category label="histoire" term="histoire"/>
        <category label="origine" term="origine"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Première note de blog !]]></title>
        <id>https://codecommun.coop/blog/prems</id>
        <link href="https://codecommun.coop/blog/prems"/>
        <updated>2023-10-09T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Bienvenue sur le blog de la Coopérative Code Commun ! Nous allons essayer de vous expliquer ce que nous faisons, comment nous le faisons, pourquoi nous avons fait comme ça et tout ce qui nous motive !]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Tout l'équipe de la Coopérative Code Commun vous souhaite la bienvenue sur notre blog !</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="note-dintention">Note d'intention<a href="#note-dintention" class="hash-link" aria-label="Lien direct vers Note d'intention" title="Lien direct vers Note d'intention">​</a></h2><p>Nous souhaitons à travers ce blog partager des articles, des tips, des philosophies ou des idées qui ont un rapport de
près ou de loin avec les projets de la coopérative.</p><p>Vous trouverez donc dans ce blog des citations, des traductions d'articles, des notes personnelles, des tutoriels, des
recettes de création de logiciel libre... Bref, tout ce qui peut encourager le partage de connaissances, la
transmission de savoir, et la diffusion de la culture libre.</p><p>Et si tout ceci vous donne envie de venir contribuer à nos projets, voire même à ce blog, génial ! Venez discuter avec
nous ( checkez les liens dans le bas de page ) !</p><p><img loading="lazy" alt="/img/Graphical_codecommun540.png" src="/assets/images/Graphical_codecommun540-1af3799070ac1f76f882b68b1a18fc66.png" width="540" height="535" class="img_ev3q"></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="historique-et-origine">Historique et origine<a href="#historique-et-origine" class="hash-link" aria-label="Lien direct vers Historique et origine" title="Lien direct vers Historique et origine">​</a></h2><p>A l'origine du projet de la Coopérative, il y a <a href="https://tibillet.org" target="_blank" rel="noopener noreferrer">TiBillet</a>, le Manapany Festival et l'association
organisatrice : Les 3Peaks. Nous étions une bande de joyeux.ses bidouilleur.ses.s et développeur.ses.s bénévoles. Nous
avions décidé de créer nos propres outils numériques principalement pour une raison : nous avions envie d'apprendre à le
faire nous même :)</p><p>En dehors du festival annuel, l'association hébergeait un café associatif ouvert régulièrement et organisait des
évènements culturels mensuels avec une contrainte : si l'entrée était libre à tous et toutes, il nous fallait un outil
pour gérer les adhésions associatives et les paiements des consommations. Pourquoi ne pas continuer à utiliser la carte
NFC cashless du festival tout au long de l'année ?</p><p>En même temps, nous regardions comment les solutions existantes des professionnels du secteur fonctionnaient : Carte et
bracelets NFC à usage unique, remboursement limité dans le temps, prix prohibitif pour l'organisateur et le public...
Nous ne voulions vraiment pas reproduire un modèle qui semblait être juste un moyen de faire payer plus les
festivaliers...</p><p>Voici que la carte d'adhésion 3Peask est née : Valide à vie, gratuite, rechargeable en ligne, remboursable à tout
moment, utilisable au café associatif toute l'année comme au festival, elle permettait de gérer un point de vente et une
caisse enregistreuse tout en s'assurant que le membre associatif était à jour de sa cotisation.</p><p>Et ça a cartonné ! Avoir plus de 800 membres à l'année fut une expérience très enrichissante. Nous développions TiBillet
au fur et à mesure des besoins, des remarques et des idées de nos membres : nous codons un outil que nous utilisons au
quotidien.</p><p>Aujourd'hui (Juin 2023), après 6 ans de développement, la carte <a href="https://tibillet.org" target="_blank" rel="noopener noreferrer">TiBillet</a> permet beaucoup de
choses, et nous avons décidé de monter notre équipe en coopérative pour péréniser et rassembler autour de ce projet.</p><p>Et bien tout ceci, c'est ce que l'on va tenter de vous raconter dans ce blog. Nous allons essayer de vous expliquer ce
que nous faisons, comment nous le faisons, pourquoi nous avons fait comme ça et tout ce qui nous motive !</p><p>A très vite !</p>]]></content>
        <author>
            <name>Jonas TURBEAUX</name>
            <uri>https://github.com/Nasjoe</uri>
        </author>
        <category label="blog" term="blog"/>
        <category label="tibillet" term="tibillet"/>
        <category label="histoire" term="histoire"/>
        <category label="origine" term="origine"/>
    </entry>
</feed>