<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://codecommun.coop/blog</id>
    <title>Coopérative Code Commun Blog</title>
    <updated>2023-10-09T00:00:00.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://codecommun.coop/blog"/>
    <subtitle>Coopérative Code Commun Blog</subtitle>
    <icon>https://codecommun.coop/img/CCClogo_node_color.svg</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[First]]></title>
        <id>https://codecommun.coop/blog/first</id>
        <link href="https://codecommun.coop/blog/first"/>
        <updated>2023-10-09T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Bienvenue sur le blog de la Coopérative Code Commun ! Nous allons essayer de vous expliquer ce que nous faisons, comment nous le faisons, pourquoi nous avons fait comme ça et tout ce qui nous motive !]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Tout l'équipe de la Coopérative Code Commun vous souhaite la bienvenue sur notre blog !</p><p><img loading="lazy" alt="/img/Graphical_codecommun540.png" src="/assets/images/Graphical_codecommun540-1af3799070ac1f76f882b68b1a18fc66.png" width="540" height="535" class="img_ev3q"></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="historique-et-origine">Historique et origine<a href="#historique-et-origine" class="hash-link" aria-label="Lien direct vers Historique et origine" title="Lien direct vers Historique et origine">​</a></h2><p>A l'origine du projet de la Coopérative, il y a <a href="https://tibillet.org" target="_blank" rel="noopener noreferrer">TiBillet</a>, le Manapany Festival et l'association
organisatrice : Les 3Peaks. Nous étions une bande de joyeux.ses bidouilleur.ses.s et développeur.ses.s bénévoles. Nous
avions décidé de créer nos propres outils numériques principalement pour une raison : nous avions envie d'apprendre à le
faire nous même :)</p><p>En dehors du festival annuel, l'association hébergeait un café associatif ouvert régulièrement et organisait des
évènements culturels mensuels avec une contrainte : si l'entrée était libre à tous et toutes, il nous fallait un outil
pour gérer les adhésions associatives et les paiements des consommations. Pourquoi ne pas continuer à utiliser la carte
NFC cashless du festival tout au long de l'année ?</p><p>En même temps, nous regardions comment les solutions existantes des professionnels du secteur fonctionnaient : Carte et
bracelets NFC à usage unique, remboursement limité dans le temps, prix prohibitif pour l'organisateur et le public...
Nous ne voulions vraiment pas reproduire un modèle qui semblait être juste un moyen de faire payer plus les
festivaliers...</p><p>Voici que la carte d'adhésion 3Peask est née : Valide à vie, gratuite, rechargeable en ligne, remboursable à tout
moment, utilisable au café associatif toute l'année comme au festival, elle permettait de gérer un point de vente et une
caisse enregistreuse tout en s'assurant que le membre associatif était à jour de sa cotisation.</p><p>Et ça a cartonné ! Avoir plus de 800 membres à l'année fut une expérience très enrichissante. Nous développions TiBillet
au fur et à mesure des besoins, des remarques et des idées de nos membres : nous codons un outil que nous utilisons au
quotidien.</p><p>Aujourd'hui (Juin 2023), après 6 ans de développement, la carte <a href="https://tibillet.org" target="_blank" rel="noopener noreferrer">TiBillet</a> permet beaucoup de
choses, et nous avons décidé de monter notre équipe en coopérative pour péréniser et rassembler autour de ce projet.</p><p>Et bien tout ceci, c'est ce que l'on va tenter de vous raconter dans ce blog. Nous allons essayer de vous expliquer ce
que nous faisons, comment nous le faisons, pourquoi nous avons fait comme ça et tout ce qui nous motive !</p><p>A très vite !</p>]]></content>
        <author>
            <name>Jonas TURBEAUX</name>
            <uri>https://github.com/Nasjoe</uri>
        </author>
        <category label="blog" term="blog"/>
        <category label="tibillet" term="tibillet"/>
        <category label="histoire" term="histoire"/>
        <category label="origine" term="origine"/>
    </entry>
</feed>