<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>Coopérative Code Commun Blog</title>
        <link>https://codecommun.coop/blog</link>
        <description>Coopérative Code Commun Blog</description>
        <lastBuildDate>Mon, 09 Oct 2023 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>fr</language>
        <item>
            <title><![CDATA[First]]></title>
            <link>https://codecommun.coop/blog/first</link>
            <guid>https://codecommun.coop/blog/first</guid>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Bienvenue sur le blog de TiBillet ! Nous allons essayer de vous expliquer ce que nous faisons, comment nous le faisons, pourquoi nous avons fait comme ça et tout ce qui nous motive !]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Tout l'équipe de TiBillet vous souhaite la bienvenue sur notre blog !</p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="historique-et-origine">Historique et origine<a href="#historique-et-origine" class="hash-link" aria-label="Lien direct vers Historique et origine" title="Lien direct vers Historique et origine">​</a></h2><p>A l'origine du projet de la Coopérative, il y a TiBillet, le Manapany Festival et l'association organisatrice : Les 3Peaks. Nous étions une bande de joyeux.ses bidouilleur.ses.s et développeur.ses.s bénévoles. Nous avions décidé de créer nos propres outils numériques principalement pour une raison : nous avions envie d'apprendre à le faire nous même :)</p><p>En dehors du festival annuel, l'association hébergeait un café associatif ouvert régulièrement et organisait des évènements culturels mensuels avec une contrainte : si l'entrée était libre à tous et toutes, il nous fallait un outil pour gérer les adhésions associatives et les paiements des consommations. Pourquoi ne pas continuer à utiliser la carte NFC cashless du festival tout au long de l'année ?</p><p>En même temps, nous regardions comment les solutions existantes des professionnels du secteur fonctionnaient : Carte et bracelets NFC à usage unique, remboursement limité dans le temps, prix prohibitif pour l'organisateur et le public... Nous ne voulions vraiment pas reproduire un modèle qui semblait être juste un moyen de faire payer plus les festivaliers...</p><p>Voici que la carte d'adhésion 3Peask est née : Valide à vie, gratuite, rechargeable en ligne, remboursable à tout moment, utilisable au café associatif toute l'année comme au festival, elle permettait de gérer un point de vente et une caisse enregistreuse tout en s'assurant que le membre associatif était à jour de sa cotisation.</p><p>Et ça a cartonné ! Avoir plus de 800 membres à l'année fut une expérience très enrichissante. Nous développions TiBillet au fur et à mesure des besoins, des remarques et des idées de nos membres : nous codons un outil que nous utilisons au quotidien.</p><p>Aujourd'hui (Juin 2023), après 6 ans de développement, la carte TiBillet permet tout ceci :</p><div class="codeBlockContainer_Ckt0 theme-code-block" style="--prism-color:#393A34;--prism-background-color:#f6f8fa"><div class="codeBlockContent_biex"><pre tabindex="0" class="prism-code language-text codeBlock_bY9V thin-scrollbar"><code class="codeBlockLines_e6Vv"><span class="token-line" style="color:#393A34"><span class="token plain">Carte d'adhésion associative et d'abonnement.</span><br></span><span class="token-line" style="color:#393A34"><span class="token plain">Portefeuille pour paiement sans contact (Cashless) :</span><br></span><span class="token-line" style="color:#393A34"><span class="token plain">    En euro rechargeable en ligne et/ou sur place.</span><br></span><span class="token-line" style="color:#393A34"><span class="token plain">    En points cadeau, dans le but de comptabiliser les ventes offertes.</span><br></span><span class="token-line" style="color:#393A34"><span class="token plain">    En monnaie temps, pour une valorisation du bénévolat.</span><br></span><span class="token-line" style="color:#393A34"><span class="token plain">Système de prise de commande avec imprssion de ticket en cuisine.</span><br></span><span class="token-line" style="color:#393A34"><span class="token plain">Billetterie en ligne avec paiement par carte bancaire via Stripe.</span><br></span></code></pre><div class="buttonGroup__atx"><button type="button" aria-label="Copier le code" title="Copier" class="clean-btn"><span class="copyButtonIcons_eSgA" aria-hidden="true"><svg viewBox="0 0 24 24" class="copyButtonIcon_y97N"><path fill="currentColor" d="M19,21H8V7H19M19,5H8A2,2 0 0,0 6,7V21A2,2 0 0,0 8,23H19A2,2 0 0,0 21,21V7A2,2 0 0,0 19,5M16,1H4A2,2 0 0,0 2,3V17H4V3H16V1Z"></path></svg><svg viewBox="0 0 24 24" class="copyButtonSuccessIcon_LjdS"><path fill="currentColor" d="M21,7L9,19L3.5,13.5L4.91,12.09L9,16.17L19.59,5.59L21,7Z"></path></svg></span></button></div></div></div><p>Et bien tout ceci, c'est ce que l'on va tenter de vous raconter dans ce blog. Nous allons essayer de vous expliquer ce que nous faisons, comment nous le faisons, pourquoi nous avons fait comme ça et tout ce qui nous motive !</p><p>A très vite !</p>]]></content:encoded>
            <category>blog</category>
            <category>tibillet</category>
            <category>histoire</category>
            <category>origine</category>
        </item>
    </channel>
</rss>