<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>Coopérative Code Commun Blog</title>
        <link>https://codecommun.coop/blog</link>
        <description>Coopérative Code Commun Blog</description>
        <lastBuildDate>Sun, 15 Oct 2023 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>fr</language>
        <item>
            <title><![CDATA[Citations de Framatophe dans le Framablog]]></title>
            <link>https://codecommun.coop/blog/libre-anar</link>
            <guid>https://codecommun.coop/blog/libre-anar</guid>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Le libre ne suffit pas à l'émancipation. Il faut aussi des chaînes de confiance et des communs productifs.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<ul><li>Auteur : <a href="https://framablog.org/author/framatophe/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Framatophe</a>, Membre du conseil d'administration de Framasoft</li><li>Article original : <a href="https://framablog.org/2023/10/09/logiciel-libre-et-anarchisme/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Logiciel libre et anarchisme – Framablog</a></li></ul><blockquote><p>Le logiciel libre n’est pas exempt de causer <!-- -->[un]<!-- --> effet de domination ne serait-ce parce que les rapports aux
technologies sont rarement équilibrés. On a beau postuler l’horizontalité entre concepteur et utilisateur, ce dernier
sera toujours dépendant, au moins sur le plan cognitif. Dans une économie contributive idéale du Libre, concepteurs et
utilisateurs devraient avoir les mêmes compétences et le même degré de connaissance. Mais ce n’est généralement pas le
cas et comme disait Lawrence Lessig, « Code is law »</p></blockquote><p>[...]</p><blockquote><p>L’équilibre peut alors être trouvé en créant des chaînes de confiance, c’est-à-dire des efforts collectifs de création
de communs de la connaissance (formations, entraide, vulgarisation) et des communs productifs : des organisations à
tendances coopératives et associatives capables de proposer des formules d’émancipation pour tous. Créer du Libre sans
proposer de solutions collectives d’émancipation revient à démontrer que la liberté existe à des esclaves enchaînés tout
en les rendant responsables de leurs entraves.</p></blockquote>]]></content:encoded>
            <category>blog</category>
            <category>citation</category>
            <category>Framatophe</category>
            <category>Framablog</category>
            <category>anarchisme</category>
            <category>logiciel libre</category>
            <category>domination</category>
            <category>emancipation</category>
            <category>communs</category>
            <category>coopérative</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Citations de Sam et Max dans Hacker News]]></title>
            <link>https://codecommun.coop/blog/sametmax</link>
            <guid>https://codecommun.coop/blog/sametmax</guid>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Je suis heureux de constater que les approches minimalistes, comme svelte, htmx et alpine.js sont de plus en plus prisées.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<ul><li>Auteur : <a href="https://news.ycombinator.com/user?id=sametmax" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Sam et Max</a>, Bloggeur français à propos de Python, Django,
Linux, Open Source, Free Software, etc.</li><li>Article original : <a href="https://news.ycombinator.com/item?id=36429671" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Hacker News</a></li></ul><blockquote><p>Je suis heureux de constater que les approches minimalistes, comme svelte, htmx et alpine.js sont de plus en plus
prisées.</p><p>J'ai eu l'impression de me battre seul pendant dans les années dorées de node, webpack et react où tout le
monde créait des piles folles et ajoutait GraphQL et ainsi de suite, pour essentiellement obtenir ce que Django + jquery
ont fait il y a 10 ans en un dixième du temps et du code.</p><p>Jusqu'à présent, j'ai également survécu <!-- -->[à ces déclarations ]<!-- -->:</p><ul><li>xml est l'avenir</li><li>utilisons nosql pour toutes les choses</li><li>il faut utiliser le même langage à l'arrière et à l'avant</li><li>oui, votre site doit avoir une version AMP (ah, vous l'avez oubliée celle-là, n'est-ce pas ? C'était tellement
important, et puis pouf, c'est parti comme une larme sous la pluie)</li><li>oui, votre page d'accueil doit être une SPA</li><li>vous ne pouvez rien coder sans async</li><li>vous ne pouvez pas vivre sans une file d'attente de messages</li><li>tout doit devenir un micro-service</li><li>bien sûr, vous avez besoin d'un conteneur pour cela</li><li>il faut bien sûr un orchestrateur pour organiser ces conteneurs</li><li>bien sûr, vous avez besoin du nuage, il serait insensé de s'occuper soi-même de ces conteneurs et de ces
orchestrateurs</li><li>Mec, pourquoi as-tu un serveur ? Utilise un backend sans serveur !</li><li>Mec, pourquoi as-tu un backend ? Il suffit d'appeler saas depuis la périphérie !</li></ul><p>Chaque année, une génération d'ingénieurs doit apprendre les concepts suivants : "il n'y a pas de solution miracle", "
utilisez la bonne technologie pour le bon problème", "vous n'êtes pas Google", "réécrire une base de code tous les deux
ans n'est pas une bonne décision commerciale", "les choses coûtent de l'argent".</p></blockquote>]]></content:encoded>
            <category>blog</category>
            <category>citation</category>
            <category>Sam et Max</category>
            <category>htmx</category>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Première note de blog !]]></title>
            <link>https://codecommun.coop/blog/prems</link>
            <guid>https://codecommun.coop/blog/prems</guid>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Bienvenue sur le blog de la Coopérative Code Commun ! Nous allons essayer de vous expliquer ce que nous faisons, comment nous le faisons, pourquoi nous avons fait comme ça et tout ce qui nous motive !]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Tout l'équipe de la Coopérative Code Commun vous souhaite la bienvenue sur notre blog !</p><p><img loading="lazy" alt="/img/Graphical_codecommun540.png" src="/assets/images/Graphical_codecommun540-1af3799070ac1f76f882b68b1a18fc66.png" width="540" height="535" class="img_ev3q"></p><h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="historique-et-origine">Historique et origine<a href="#historique-et-origine" class="hash-link" aria-label="Lien direct vers Historique et origine" title="Lien direct vers Historique et origine">​</a></h2><p>A l'origine du projet de la Coopérative, il y a <a href="https://tibillet.org" target="_blank" rel="noopener noreferrer">TiBillet</a>, le Manapany Festival et l'association
organisatrice : Les 3Peaks. Nous étions une bande de joyeux.ses bidouilleur.ses.s et développeur.ses.s bénévoles. Nous
avions décidé de créer nos propres outils numériques principalement pour une raison : nous avions envie d'apprendre à le
faire nous même :)</p><p>En dehors du festival annuel, l'association hébergeait un café associatif ouvert régulièrement et organisait des
évènements culturels mensuels avec une contrainte : si l'entrée était libre à tous et toutes, il nous fallait un outil
pour gérer les adhésions associatives et les paiements des consommations. Pourquoi ne pas continuer à utiliser la carte
NFC cashless du festival tout au long de l'année ?</p><p>En même temps, nous regardions comment les solutions existantes des professionnels du secteur fonctionnaient : Carte et
bracelets NFC à usage unique, remboursement limité dans le temps, prix prohibitif pour l'organisateur et le public...
Nous ne voulions vraiment pas reproduire un modèle qui semblait être juste un moyen de faire payer plus les
festivaliers...</p><p>Voici que la carte d'adhésion 3Peask est née : Valide à vie, gratuite, rechargeable en ligne, remboursable à tout
moment, utilisable au café associatif toute l'année comme au festival, elle permettait de gérer un point de vente et une
caisse enregistreuse tout en s'assurant que le membre associatif était à jour de sa cotisation.</p><p>Et ça a cartonné ! Avoir plus de 800 membres à l'année fut une expérience très enrichissante. Nous développions TiBillet
au fur et à mesure des besoins, des remarques et des idées de nos membres : nous codons un outil que nous utilisons au
quotidien.</p><p>Aujourd'hui (Juin 2023), après 6 ans de développement, la carte <a href="https://tibillet.org" target="_blank" rel="noopener noreferrer">TiBillet</a> permet beaucoup de
choses, et nous avons décidé de monter notre équipe en coopérative pour péréniser et rassembler autour de ce projet.</p><p>Et bien tout ceci, c'est ce que l'on va tenter de vous raconter dans ce blog. Nous allons essayer de vous expliquer ce
que nous faisons, comment nous le faisons, pourquoi nous avons fait comme ça et tout ce qui nous motive !</p><p>A très vite !</p>]]></content:encoded>
            <category>blog</category>
            <category>tibillet</category>
            <category>histoire</category>
            <category>origine</category>
        </item>
    </channel>
</rss>